% !TEX root = aine.tex
\section{Yhteenveto}

Er‰s jatkuvan integraation harjoittamisen haasteista on ohjelmistoon kohdistuvien muutosten hallinta. Ohjelmiston kehitystiimin jokainen j‰sen integroi tyˆns‰ v‰hint‰‰n p‰ivitt‰in ohjelmistokehitystiimin yhteiseen ohjelmiston p‰‰versioon, mutta samalla jokainen muutos on uhka ohjelmiston toimivuudelle. 

Regressiotestaaminen validoi integroinnissa lis‰tyt muutokset. Regressiotestaamisessa k‰ytet‰‰n omaa testikokonaisuutta, jolla pyrit‰‰n tehokkaasti varmistamaan, ett‰ ohjelmisto toimii muutoksen j‰lkeen kuten pit‰‰kin. Testikokonaisuus muodostetaan minimoimalla, valinnalla tai rajaamalla ja n‰it‰ voi myˆs yhdistell‰. Menetelmiin kuuluu niin ohjelmistokehitt‰j‰n kokemukseen perustuva arviointi t‰rkeist‰ testeist‰ kuin ohjelmallisesti toteutetut testigeneraattoritkin. Testikokonaisuuden kokoa ja ajoaikaa rajoittavat palvelinresurssit sek‰ testikokonaisuuden yll‰pitoon kuluvat henkilˆresurssit. 

Regressiotestaamisesta kannattaa myˆs ker‰t‰ historiatietoja. Esimerkiksi testien l‰pimenotilastot voivat paljastaa hauraita ohjelmistonosia ja toisaalta aina l‰pi menevi‰ testej‰, joita ei v‰ltt‰m‰tt‰ tarvitse ajaa joka kerta. Testidatan kulkua ohjelmiston l‰pi voidaan seurata ker‰‰m‰ll‰ metadataa ja sen perusteella voidaan sek‰ kehitt‰‰ testikokonaisuutta ett‰ saada arvokasta tietoa ohjelmiston toiminnasta. 

Jatkuva integraatio v‰hent‰‰ ohjelmistokehityksen riskej‰, kun ohjelmisto altistetaan riskialttiille muutoksille monta kertaa p‰iv‰ss‰. Riskit realisoituvat ja niihin reagoidaan nopeasti, jolloin lopputuloksena on ajantasainen ja l‰pin‰kyv‰ ohjelmisto. Regressiotestaamisen rooli jatkuvassa integraatiossa on t‰rke‰, sill‰ se validoi integraatiot ja sen seurauksena virheet on helppo j‰ljitt‰‰ yksitt‰iseen integraatioon. 


\clearpage
