\documentclass{tktltiki}
\usepackage{url}
\begin{document}

\title{Regressiotestaaminen osana jatkuvaa integraatiota}
\author{Piia Hartikka}
\date{\today}
\level{Kandidaatintutkielma}

\maketitle
\doublespacing

\faculty{Matemaattis-luonnontieteellinen}
\department{Tietojenk‰sittelytieteen laitos}
\subject{Tietojenk‰sittelytiede}
\depositeplace{Tietojenk‰sittelytieteen laitoksen kirjasto,
               sarjanumero C-2004-X}
\additionalinformation{}
\numberofpagesinformation{\numberofpages\ sivua +
                          \numberofappendixpages[100] liitesivua}
\classification{A.1 [Introductory and Survey] \\
                I.7.m [Document and Text Processing]: Miscellaneous}
\keywords{jatkuva integraatio, regressiotestaaminen, regressiotestaus, testaaminen, automatisoitu testaaminen}



\begin{abstract}
Tiivistelm‰
\end{abstract}



\mytableofcontents



\section{Johdanto}

\subsection{K‰sitteet}

Jatkuva integraatio on osa ketter‰‰ ohjelmistokehityst‰. Se on tyˆskentelytapa, jossa ohjelmistokehitt‰j‰ integroi tuottamansa koodia jatkuvasti j‰rjestelm‰‰n. N‰in ohjelmiston uusin versio on aina tarjolla ja se toimii. Ohjelmakoodi sis‰lt‰‰ automatisoidut testit, jotka ajetaan s‰‰nnˆllisesti testaukseen varatulla palvelimella. Se lis‰‰ projektin l‰pin‰kyvyytt‰ ja tietoa ohjelmiston ajankohtaisesta kehitysvaiheesta. Jatkuvan integraation tarkoitus on korvata perinteisen ohjelmistokehityksen p‰‰tt‰v‰ integraatiovaihe. 

Regressiotestaaminen testaa muutostenj‰lkeisen ohjelmiston toimivuutta.


\clearpage

\subsection{Tutkimuskysymys}

Tutkielma tarkastelee regressiotestaamista osana jatkuvaa integraatiota. Huomio on erityisesti siin‰, miten regressiotestaamisen parantamisella voidaan parantaa jatkuvan integraation toteutumista. 

\subsection{Tutkielman rakenne}

Luvussa kaksi k‰sitell‰‰n regressiotestaamisen merkityst‰ jatkuvassa integraatiossa. Luvussa kolme k‰yd‰‰n l‰pi regressiotestaamisen parantamista ja sen seurauksia jatkuvan integraation toteuttamiselle. Luvussa nelj‰ esitet‰‰n johtop‰‰tˆkset.

\clearpage

\section{Regressiotestaamisen merkitys jatkuvassa integraatiossa}

\subsection{Luottamus ohjelmiston toimivuuteen}
\newpage\phantom{blabla}
\newpage\phantom{blabla}


\subsection{Testikokonaisuuden valinta}

\newpage\phantom{blabla}
\newpage\phantom{blabla}

\subsection{Regressiotestit jatkuvassa muutoksessa}

\newpage\phantom{blabla}




\section{Regressiotestaamisen parantaminen}

\subsection{Vaikutukset}

\newpage\phantom{blabla}
\newpage\phantom{blabla}

\subsection{Tekniikat}

\newpage\phantom{blabla}
\newpage\phantom{blabla}

\subsection{Itsest‰‰n generoituvat testit}

\newpage\phantom{blabla}
\newpage\phantom{blabla}




\section{Johtop‰‰tˆkset}

Teksti‰.

\newpage\phantom{blabla}
\newpage\phantom{blabla}




\nocite{*}
\bibliographystyle{tktl}
\bibliography{kandi}
\lastpage
\end{document}