\section{Regressiotestaamisen merkitys}
 
\subsection{Luottamus ohjelmiston toimivuuteen}

Ohjelmistotuotannossa pyrit‰‰n tuottamaan ohjelmisto, joka t‰ytt‰‰ sille asetetut vaatimukset. Jatkuva integraatio auttaa ohjelmistokehitt‰ji‰ saavuttamaan vaatimukset ja tuottamaan enemm‰n bisnesarvoa asiakkaille. Ohjelmistokehitt‰jien on helpompi toteuttaa jatkuvaa integraatiota, kun he voivat luottaa ohjelmiston uusimman version toimivuuteen. Jatkuvassa integraatiossa ohjelmistokehitt‰j‰ kommitoi tyˆns‰, jonka j‰lkeen erillisell‰ palvelulla buildataan ohjelmisto ja testataan, ett‰ se toimii.  


\newpage\phantom{blabla}
\newpage\phantom{blabla}

\subsection{Testikokonaisuuden valinta}

Regressiotestien tulee testata ohjelmiston oikeellisuutta ja paljastaa virheet. Siten testikokonaisuuden valintaan tulee kiinnitt‰‰ erityist‰ huomiota. Er‰s tapa on ajaa kaikki ohjelmiston testit ja testata kaikki testitapaukset. Se vie kuitenkin isossa projektissa liikaa aikaa, kun buildaamisen kesto on rajoitettu jatkuvassa integraatiossa kymmeneen minuuttiin. 

Testitapauksia voidaan yhdist‰‰ tai niit‰ voi priorisoida. 

Ohjelmistokehitystiimi joutuu p‰‰tt‰m‰‰n, mill‰ testikokonaisuudella ohjelmiston oikeellisuus voidaan varmistaa.


\newpage\phantom{blabla}
\newpage\phantom{blabla}

\subsection{Regressiotestit jatkuvassa muutoksessa}

Ohjelmiston kehitt‰miseen kuuluu samalla uusien testien kehitt‰minen. Ohjelmiston kasvaessa regressiotestien joukkoa joudutaan kasvattamaan tai ainakin muuttamaan.

\newpage\phantom{blabla}